<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Mathieu blog perso</title><link>https://maaaathieu4a.github.io/</link><description>Recent content on Mathieu blog perso</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Wed, 25 Nov 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://maaaathieu4a.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Another climbing homewall [en]</title><link>https://maaaathieu4a.github.io/post/second-wall.en/</link><pubDate>Wed, 25 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maaaathieu4a.github.io/post/second-wall.en/</guid><description>&lt;h1 id="why">Why?&lt;/h1>
&lt;p>The 2020 new tradition wants me to be build a new climbing wall each lockdown. (It will hopefully stop some day&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>Multiple goals here : training-wise I want to get some variation from my 62 degrees wall, this one will be about 20 degrees steep.
It&amp;rsquo;ll also allow me to use more holds, at this angle a much wider range should be usable.
As a nice bonus it will also be more accessible to some friends at a more modest climbing level.
But most of it was just to try and build a self-standing structure .
Space being a bit limited, the wall also has to be collapsable against the wall.&lt;/p>
&lt;h1 id="a-lot-of-mistakes">A lot of mistakes&lt;/h1>
&lt;p>The first one was to rush into a DIY store before the lockdown and buy whatever I could get without being certain of the dimensions because I didn&amp;rsquo;t have any blueprints. I clearly don&amp;rsquo;t have a good eye for this and no experience in carpentry. Add in some stress and I took sub-optimal building materials.
To add insult to injury all stores stayed open during this lockdown&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>So I ended up with some planks being too thick and making the wall considerably heavier while some others were too thin and had to be doubled for the structure to be solid.&lt;/p>
&lt;p>The second big one was to suppose that my pannels would make it stable by themselves with 4 vertical beams and only 1 horizontal one on top. Since I already had my hinges screwed I didn&amp;rsquo;t want to take everything down to add another traverse.
So I ended adding a vertical pole on the left and the structure also stands against the opposite wall on the right. Not quite self-standing but thankfully the result is still satisfying : the wall is pretty stable.&lt;/p>
&lt;p>It will also be possible to make it steeper by only changing one plank which is pretty nice.&lt;/p>
&lt;p>Finally not having a kickboard is more impacting than I thought, even at such an angle. Sit-starts are often quite harsh. Next build will feature one, even if it&amp;rsquo;s only 15cm.&lt;/p>
&lt;h1 id="results">Results&lt;/h1>
&lt;p>It&amp;rsquo;s definitively satisfying, even if it&amp;rsquo;s not perfect it does fulfill all goals.
The surface is small (240x200cm) so I added holds on the side and top to make them usable.
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall2-final.jpg" alt="wall2-final">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall2-range.jpg" alt="wall2-range">&lt;/p>
&lt;p>A small update with new holds:
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall2-newholds.jpg" alt="wall2-newholds">&lt;/p></description></item><item><title>un autre pan d'escalade maison [fr]</title><link>https://maaaathieu4a.github.io/post/second-wall/</link><pubDate>Wed, 25 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maaaathieu4a.github.io/post/second-wall/</guid><description>&lt;h1 id="pourquoi">pourquoi?&lt;/h1>
&lt;p>La tradition veut maintenant qu&amp;rsquo;un confinement = construction d&amp;rsquo;un mur. (j&amp;rsquo;espère que ça va s&amp;rsquo;arrêter un jour&amp;hellip;)&lt;/p>
&lt;p>Les objectifs ici sont multiples, cela va me permettre de varier un peu l&amp;rsquo;angle auquel je grimpe, mon autre pan étant à 62 degrés avec une section horizontale, celui-ci est à environ 20 degrés.
Je vais également pouvoir faire et utiliser une plus grande variété de prises, enfin il sera plus facile à cet angle de rendre l&amp;rsquo;escalade accessible à certains amis ayant un niveau plus modeste.
Le plus gros étant tout de même de me faire une expérience à construire une structure entière et autoportante.
La place étant limitée, il faut également qu&amp;rsquo;il puisse se ranger contre le mur.&lt;/p>
&lt;h1 id="beaucoup-derreurs">Beaucoup d&amp;rsquo;erreurs&lt;/h1>
&lt;p>La première erreur a été de me ruer dans un magasin de bricolage pour rapidement acheter quelque chose sans être certain des dimensions, je n&amp;rsquo;ai clairement pas l&amp;rsquo;oeil pour ça et aucune expérience en menuiserie/charpenterie, le tout avec un soupçon de stress c&amp;rsquo;était pas terrible. Surtout que les magasins de bricolage sont finalement restés ouverts durant ce confinement&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>Je me suis donc retrouvé avec des planches trop épaisses qui ont considérablement alourdi mon mur, et des poteaux avec des planches plus fines, moins problématique mais j&amp;rsquo;avais imaginé faire l&amp;rsquo;inverse.&lt;/p>
&lt;p>La 2eme grosse erreur a été de supposer que les panneaux assureraient la stabilité avec 4 montants et seulement une traverse au sommet, hors j&amp;rsquo;avais déjà attaché mes charnières à la base des montants, donc impossible de rajouter une autre traverse, j&amp;rsquo;ai donc mis des petites cales.
Puis un poteau vertical du côté gauche afin d&amp;rsquo;ancrer la structure, elle repose également contre un mur à droite, donc pas vraiment autoportant. Heureusement le résultat est là : le mur est stable comme ça.&lt;/p>
&lt;p>Néanmoins il sera possible de changer l&amp;rsquo;inclinaison du pan (en remplacement une planche seulement, ce qui est plutot une bonne nouvelle.&lt;/p>
&lt;p>Ne pas avoir de kickboard (un petit panneau vertical à la base du mur) est bien plus dommageable que prévu, cela rend les départs assis et les premiers mouvement plus limités, quitte à en avoir un d&amp;rsquo;à peine 15cm j&amp;rsquo;en rajouterais un la prochaine fois.&lt;/p>
&lt;h1 id="résultats">Résultats&lt;/h1>
&lt;p>le format est plutot satisfaisant, la surface est assez réduite donc pour profiter d&amp;rsquo;un peu plus d&amp;rsquo;espace j&amp;rsquo;ai fait en sorte que le sommet et les cotés soient utilisables en y ajoutant des prises (non visibles sur les photos)
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall2-final.jpg" alt="wall2-final">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall2-range.jpg" alt="wall2-range">&lt;/p>
&lt;p>petite mise à jour avec un nouvel arrivage de prises:
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall2-newholds.jpg" alt="wall2-newholds">&lt;/p></description></item><item><title>DIY basic climbing holds [en]</title><link>https://maaaathieu4a.github.io/post/diy-holds.en/</link><pubDate>Fri, 20 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maaaathieu4a.github.io/post/diy-holds.en/</guid><description>&lt;h1 id="context">Context&lt;/h1>
&lt;p>Being lucky enough to have had the space to build some home climbing wall, the next step was to fill it with holds, since I have access to some basic woodworking tools I decided to make many of these myself. It saves some money, teaches me something, and ended up being quite fun.&lt;/p>
&lt;h1 id="what-kind-of-wood">What kind of wood?&lt;/h1>
&lt;p>We&amp;rsquo;ll want to use hardwood, something compact. For most of my holds I used scraps of plywood or pieces of old furniture that was trashed.&lt;/p>
&lt;h1 id="what-kind-of-tools">What kind of tools?&lt;/h1>
&lt;p>I have a small band saw and a belt grinder. It&amp;rsquo;s totally possible with just a handsaw (better if orientable), a wood file and sandpaper&lt;/p>
&lt;h1 id="the-side-to-hold">The side to hold&lt;/h1>
&lt;p>To make it easy I usually start from a rectangle or a triangle and pick one side where I&amp;rsquo;ll want to shape an edge to hold on to.&lt;/p>
&lt;!-- TODO photo patron -->
&lt;p>There are two main factors about shaping the edge : the bezel and the edge&amp;rsquo;s angle.&lt;/p>
&lt;p>A very rounded bezel makes it more comfortable but reduces contact surface
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/holds/very-rounded.JPG" alt="very-rounded">&lt;/p>
&lt;p>Note that a flat or sloping hold forces you to stay &amp;ldquo;under the hold&amp;rdquo; to apply some force on it, on the other end an incut edge allows to pull &amp;ldquo;out of the wall&amp;rdquo; like on the following picture
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/holds/very-incut.JPG" alt="very-incut">&lt;/p>
&lt;h1 id="attaches">Attaches&lt;/h1>
&lt;p>Most of those holds tend to be rather small and don&amp;rsquo;t necessitate a bolt, I use screws for most of my holds. Besides, I seldom move them around.
Plan 2 or 3 screws per hold.&lt;/p>
&lt;h1 id="finishes">Finishes&lt;/h1>
&lt;p>Not strictly necessary but it&amp;rsquo;s more aesthetic to shape all sides, we also often want to render them unusable or really bad as potentiel footholds, sometimes add a thumb catch too.
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/holds/small-edge.JPG" alt="small-edge">&lt;/p>
&lt;p>Of course we can imagine all sorts of shapes and change a lot of parameters&lt;/p>
&lt;!--
# Examples
Some more examples, from a drawer piece to a nicer finished hold
TODO base thing with no work (just cut)
TODO square cut
TODO square clean rounded
TODO square finished
--></description></item><item><title>prises d'escalade maison [fr]</title><link>https://maaaathieu4a.github.io/post/diy-holds/</link><pubDate>Fri, 20 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maaaathieu4a.github.io/post/diy-holds/</guid><description>&lt;h1 id="contexte">Contexte&lt;/h1>
&lt;p>Ayant la chance d&amp;rsquo;avoir la place pour construire un mur d&amp;rsquo;escalade à la maison, il a fallu également le remplir de prises. Comme j&amp;rsquo;ai la possibilité d&amp;rsquo;utiliser un peu de matériel pour travailler le bois j&amp;rsquo;en ai profité pour fabriquer de nombreuses prises. Les objectifs sont multiples : économiser de l&amp;rsquo;argent, apprendre quelque chose de nouveau et s&amp;rsquo;amuser un peu.&lt;/p>
&lt;h1 id="quel-matériel">Quel matériel?&lt;/h1>
&lt;p>On cherchera de préférence un bois &amp;ldquo;dur&amp;rdquo; plutot compact, la plupart des prises que j&amp;rsquo;ai fabriqué de cette façon sont faites avec des chutes de contreplaqué ou de la récup sur des vieux meubles qui ont fini aux encombrants.&lt;/p>
&lt;p>J&amp;rsquo;utilise une petite scie à ruban puis une ponceuse à bande. il est tout à fait posible d&amp;rsquo;utiliser seulement une scie manuelle orientable, une lime à bois et du papier de verre.&lt;/p>
&lt;h1 id="la-prise">la prise&lt;/h1>
&lt;p>Pour faire simple je pars en général d&amp;rsquo;un rectangle ou d&amp;rsquo;un triangle et décide d&amp;rsquo;un des côtés qui sera celui utilisé.&lt;/p>
&lt;!-- TODO photo patron -->
&lt;p>Les deux facteurs principaux à prendre en compte sont l&amp;rsquo;angle du bord que l&amp;rsquo;on va tenir : plutot positif ou fuyant? Et l&amp;rsquo;arrondi qui va déterminer quel point notre prise sera &amp;ldquo;coupante&amp;rdquo;.
Un gros arrondi pourra rendre la prise plus confortable, mais au prix de réduire la surface de contact.
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/holds/very-rounded.JPG" alt="very-rounded">&lt;/p>
&lt;p>Un angle fuyant necessitera de se placer &amp;ldquo;sous la prise&amp;rdquo; et d&amp;rsquo;appliquer une force très directionnelle, à l&amp;rsquo;inverse ce que j&amp;rsquo;appelle &amp;ldquo;positif&amp;rdquo; permettra de &amp;ldquo;planter les doigts&amp;rdquo; et d&amp;rsquo;appliquer une force en tirant plus vers l&amp;rsquo;extérieur du mur.
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/holds/very-incut.JPG" alt="very-incut">&lt;/p>
&lt;h1 id="fixation">Fixation&lt;/h1>
&lt;p>Dans une optique de rester à budget réduit, j&amp;rsquo;utilise des vis à bois pour toutes mes petites prises, de plus je ne déplace que très rarement mes prises.
Prévoir 2 à 3 vis en général.&lt;/p>
&lt;h1 id="finitions">Finitions&lt;/h1>
&lt;p>Pas strictement nécéssaire mais par souci d&amp;rsquo;esthetique et pour rendre les autres côtés moins utilisables on va les couper de façon à les rendre très fuyants, parfois laisser une place pour le pouce pour pincer.
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/holds/small-edge.JPG" alt="small-edge">&lt;/p>
&lt;p>Evidemment on peut imaginer toutes sorte de formes, varier un peu avec des arrondis, laisser un peu parler la créativité.&lt;/p>
&lt;p>Attention à ce que la partie à fixer au mur soit parfaitement lisse. On peut y placer un morceau de chambre à air de vélo éventuellement pour maximiser la zone de contact avec le mur si on ne peut pas poncer correctement.&lt;/p>
&lt;h1 id="exemples">Exemples&lt;/h1>
&lt;p>Pour finir quelques exemples, du morceau de tiroir sans travail à une prise plus travaillée.&lt;/p>
&lt;!-- TODO photo truc sans travail -->
&lt;!-- TODO photo prise coupante carrée-->
&lt;!-- TODO photo prise basique propre -->
&lt;!-- TODO photo prise bien finie --></description></item><item><title>hangboard de luxe [fr]</title><link>https://maaaathieu4a.github.io/post/hangboard-switch/</link><pubDate>Sun, 15 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maaaathieu4a.github.io/post/hangboard-switch/</guid><description>&lt;p>Une des règles essentielles pour être régulier à l&amp;rsquo;entrainement : avoir un endroit accessible et plaisant où le réaliser, avec la météo qui se dégrade j&amp;rsquo;ai ai envie d&amp;rsquo;éviter l&amp;rsquo;humidité extrême et de rentrer au garage.
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/hangboard/hb-jardin.jpg" alt="jardin-poutre">&lt;/p>
&lt;p>Quitte à devoir trouver un nouveau moyen d&amp;rsquo;accrocher une planche quelque part, je me suis dit que j&amp;rsquo;allais en profiter pour améliorer un peu le système. Donc j&amp;rsquo;ai voulu pouvoir déplacer ma poutre d&amp;rsquo;un endroit à un autre avec en bonus la possibilité de changer de poutre, Le grand luxe, en somme! Cela me permettra également de pouvoir ranger la poutre après utilisation afin d&amp;rsquo;éviter qu&amp;rsquo;elle prenne trop l&amp;rsquo;humidité.&lt;/p>
&lt;p>Après quelques recherches d&amp;rsquo;implémentations éxistantes, je suis parti sur un système simple dans le principe et qui fonctionne plutôt bien : des encoches à 45 degrés qui s&amp;rsquo;emboîtent.
J&amp;rsquo;ai utilisé pour ça des chutes de planches en contreplaqué de 26mm d&amp;rsquo;épaisseur.&lt;/p>
&lt;p>La planche de fixation repose ici sur une poutre en métal et est vissée dedans (après taraudage)
Pas très esthetique, je l&amp;rsquo;admet, surtout que le bois est plutôt attaqué donc j&amp;rsquo;ai du envoyer un gros traitement pour éviter qu&amp;rsquo;il ne se dégrade encore plus, mais ça reste satisfaisant pour un premier test et c&amp;rsquo;est très fonctionnel.
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/hangboard/hb-garage-encoche.jpg" alt="fixation-poutre">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/hangboard/hb-garage-encoche2.jpg" alt="fixation-poutre">&lt;/p>
&lt;p>résultat avec ma poutre :
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/hangboard/hb-garage-resultat.jpg" alt="lattice-hb">&lt;/p>
&lt;p>En changeant pour celle de mon frère :
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/hangboard/hb-garage-simond.jpeg" alt="simond-hb">&lt;/p>
&lt;p>La suite logique, mais qui attendra un peu sera d&amp;rsquo;installer un système similaire aux autres endroits où je suis susceptible de vouloir m&amp;rsquo;entrainer : au jardin pendant l&amp;rsquo;été, à l&amp;rsquo;intérieur dans un futur appartement&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;style>
.canon { background: white; width: 100%; height: auto;}
&lt;/style></description></item><item><title>swappable hangboard [en]</title><link>https://maaaathieu4a.github.io/post/hangboard-switch.en/</link><pubDate>Sun, 15 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maaaathieu4a.github.io/post/hangboard-switch.en/</guid><description>&lt;p>Everyone knows consistency is the move important part of training, so a pleasant environnment goes a long way.
With the summer being over I wanted to move my hangboard indoors, it was simply not great anymore to hang it in the garden.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/hangboard/hb-jardin.jpg" alt="jardin-poutre">&lt;/p>
&lt;p>Since I have multiple spots where I like to hang my board, I thought I could try to implement a system allowing to easily hang it in different places and as a bonus swap multiple hangboards.&lt;/p>
&lt;p>After looking a bit for some existing solutions, I went for something simple : 2x45degrees incuts that fit together.
I used scrap wood from 26mm thick plywood planks.&lt;/p>
&lt;p>The base board is sitting on a metal beam, with a few screws in to make it stable. (after tapping to allow M8 screws)
Not very aesthetic, gotta say, the wood was also attacked so I treated it, but it&amp;rsquo;s sturdy and functionnal, pretty happy with it for a first try.
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/hangboard/hb-garage-encoche.jpg" alt="fixation-poutre">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/hangboard/hb-garage-encoche2.jpg" alt="fixation-poutre">&lt;/p>
&lt;p>result with my hangboard :
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/hangboard/hb-garage-resultat.jpg" alt="lattice-hb">&lt;/p>
&lt;p>Swapping it for my brother&amp;rsquo;s :
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/hangboard/hb-garage-simond.jpeg" alt="simond-hb">&lt;/p>
&lt;p>The next step will be to add a similar system in the garden for next summer and inside of my futur apartment.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;style>
.canon { background: white; width: 100%; height: auto;}
&lt;/style></description></item><item><title>Brassin associatif [fr]</title><link>https://maaaathieu4a.github.io/post/brew-process/</link><pubDate>Tue, 20 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maaaathieu4a.github.io/post/brew-process/</guid><description>&lt;h3 id="chantier">CHANTIER&lt;/h3>
&lt;p>L&amp;rsquo;idée m&amp;rsquo;est venue de partager le peu d&amp;rsquo;expérience et de savoir-faire que j&amp;rsquo;ai en matière de brassage, pour cela quel meilleur endroit que la section jeune de l&amp;rsquo;association de mon village qui aime se réunir et partager des bières régulièrement.&lt;/p>
&lt;p>Nous avons donc planifié plusieurs brassins tout au long de l&amp;rsquo;année, en comité restreint.
Malheureusement il n&amp;rsquo;a pour l&amp;rsquo;instant été possible d&amp;rsquo;en faire qu&amp;rsquo;un seul suite aux restrictions en vigueur actuellement.&lt;/p>
&lt;p>Cet article a pour but d&amp;rsquo;être un résumé des étapes utilisées, il devrait également pouvoir servir de guide pour les membres de l&amp;rsquo;atelier.
Petit résumé du procédé de brassage en infusion mono-palier pour une vingtaine de litres.&lt;/p>
&lt;p>Un autre article viendra compléter en détaillant un peu les quantités à choisir pour établir une recette.
J&amp;rsquo;envisage également de publier les 2 sous format &amp;ldquo;zine&amp;rdquo; en pdf prochainement.&lt;/p>
&lt;p>Note : Il manque encore quelques photos.&lt;/p>
&lt;h2 id="les-étapes">Les étapes&lt;/h2>
&lt;h1 id="nettoyage">Nettoyage&lt;/h1>
&lt;p>Il est très important de toujours s&amp;rsquo;assurer que le matériel soit propre avant de commencer, on fait rapidement la vaisselle avec les divers équipements.
Il n&amp;rsquo;est pas necessaire de desinfecter pour l&amp;rsquo;instant puisque l&amp;rsquo;on procedera a la cuisson plus tard.&lt;/p>
&lt;h1 id="concasage">Concasage&lt;/h1>
&lt;p>&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/brew/concassage.jpg" alt="concassage">&lt;/p>
&lt;!-- TODO photo concassage zoom sur les grains -->
&lt;h1 id="infusion">Infusion&lt;/h1>
&lt;p>Après avoir fait chauffé de l&amp;rsquo;eau on plonge tout ensemble en essayant d&amp;rsquo;obtenir une température d&amp;rsquo;environ 67-69°C qui restera stable dans une glacière modifiée.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/brew/infusion-temp.jpg" alt="infusion-temp">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/brew/infusion.jpg" alt="infusion">&lt;/p>
&lt;p>On va alors pouvoir faire une pause bien méritée en attendant que ça infuse tranquillement, généralement le moment de passer à table si on a commencé le matin.&lt;/p>
&lt;!-- ![pause-repas](/img/brew/TODO) -->
&lt;h1 id="filtration">Filtration&lt;/h1>
&lt;p>Après environ 1h30 à 2h on peut faire couler le filtrat.
La glacière est modifiée pour avoir un robinet à la base et un filtre (tresse inox) est placé au fond, ce sont surtout les drèches qui vont jouer le rôle du filtre et permettre d&amp;rsquo;obtenir un filtrat plutot clair.
On repassera dans le filtre les 2-3 premiers litres pour s&amp;rsquo;assurer d&amp;rsquo;un filtrat plus clair.&lt;/p>
&lt;!-- ![filtration](/img/brew/TODO) -->
&lt;h1 id="cuisson">Cuisson&lt;/h1>
&lt;p>On souhaite ici une ébullition franche
Prévoir 60 à 90 minutes de cuisson, pendant laquelle on va faire infuser les houblons pendant des durées différentes.&lt;/p>
&lt;!-- ![cuisson](/img/brew/TODO) -->
&lt;h1 id="refroidissement">Refroidissement&lt;/h1>
&lt;p>Il est souhaitable de refroidir le produit final assez rapidement pour éviter toute oxydation et nous permettre de placer les levures assez rapidement.
On utilise à cet effet un tuyau en cuivre dans lequel passe de l&amp;rsquo;eau froide, il est souhaitable de le remuer un peu de temps à autre.&lt;/p>
&lt;!-- ![séchage](/img/brew/TODO) -->
&lt;p>On peut enfin verser le tout dans notre seau de fermentation bien desinfecté avec le chemi pro OXI.
On peut ajouter une étape en versant dans un premier seau contenant un filtre, avant d&amp;rsquo;aller dans le seau final afin d&amp;rsquo;éviter des dépots de houblon.&lt;/p>
&lt;h1 id="ensemencement-et-fermentation">Ensemencement et fermentation&lt;/h1>
&lt;p>Notre moût est descendu à température ambiante on va pouvoir y ajouter les levures (qui ne supportent pas les hautes températures)
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/brew/ensemencement.jpg" alt="ensemencement">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/brew/fermentation.jpg" alt="fermentation">&lt;/p>
&lt;p>C&amp;rsquo;est le moment d&amp;rsquo;attendre 2-4 semaines avant de se retrouver pour l&amp;rsquo;embouteillage.&lt;/p>
&lt;h1 id="embouteillage">Embouteillage&lt;/h1>
&lt;p>Vraiment pas la partie la plus fun, un temps énorme étant utilisé pour nettoyer/desinfecter tout le matériel, dont les bouteilles.
La méthode choisie ici est d&amp;rsquo;utiliser un nettoyant chimique mélangé à l&amp;rsquo;eau et de remplir les bouteilles une première fois avec, puis de les vider et sécher.&lt;/p>
&lt;!-- ![séchage](/img/brew/TODO) -->
&lt;p>On utilise un tige qui permet de remplir la bouteille par le fond et ainsi éviter la mousse, les étiquettes sont collées avec de la colle en baton, cela tient suffisamment bien avec pour avantage d&amp;rsquo;être facile à décoller pour la prochaine utilisation de la bouteille.
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/brew/remplissage.jpg" alt="remplissage">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/brew/encapsuleuse.jpg" alt="encapsuleuse">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/brew/etiquette.jpg" alt="résultat">&lt;/p>
&lt;!--
#Dégustation
ENFIN!
![dégustation](/img/brew/TODO) -->
&lt;hr>
&lt;style>
.canon { background: white; width: 100%; height: auto;}
&lt;/style></description></item><item><title>Brewing workshop [en]</title><link>https://maaaathieu4a.github.io/post/brew-process.en/</link><pubDate>Tue, 20 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maaaathieu4a.github.io/post/brew-process.en/</guid><description>&lt;h3 id="work-in-progress">WORK IN PROGRESS&lt;/h3>
&lt;p>I wanted to share a bit my little experience brewing beer with some other people, the idea to make a small workshop came last summer.
This is a free as in free beer workshop for members of the cultural and sportive association of my village.&lt;/p>
&lt;p>We planned a few brews all along the year, with a small group of people.
Unfortunately we only could do one before more covid-19-related restrictions.&lt;/p>
&lt;p>This article will cover the bases of the process we are using to brew approximatively 20L batches. It also aims at being a small guide for the participants.&lt;/p>
&lt;p>Another one will follow and add some informations about the amount of ingredients to use in order to create a recipe.
I also plan to publish these into a &amp;ldquo;zine&amp;rdquo; in pdf format soon.&lt;/p>
&lt;p>Note : there are a few missing pictures&lt;/p>
&lt;h2 id="the-steps">The Steps&lt;/h2>
&lt;h1 id="cleaning">Cleaning&lt;/h1>
&lt;p>It&amp;rsquo;s very important to always use clean equipment, make sure to clean everything we&amp;rsquo;ll use beforehand. We don&amp;rsquo;t need yet to use desinfectant as we&amp;rsquo;ll cook the whole batch anyways.&lt;/p>
&lt;h1 id="crushing-malt">Crushing malt&lt;/h1>
&lt;p>&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/brew/concassage.jpg" alt="concassage">&lt;/p>
&lt;!-- TODO photo concassage zoom grains-->
&lt;h1 id="infusion">Infusion&lt;/h1>
&lt;p>The water is heated separately up to about 73°C, then mixed to the mash in order to obtain a temperature between 67-69°C that will stay stable in our modified picnic cooler.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/brew/infusion-temp.jpg" alt="infusion-temp">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/brew/infusion.jpg" alt="infusion">&lt;/p>
&lt;p>It&amp;rsquo;s now time to have a well deserved break, I usually try to make this happen around lunchtime.&lt;/p>
&lt;!-- ![pause-repas](/img/brew/TODO) -->
&lt;h1 id="filtration">Filtration&lt;/h1>
&lt;p>After 1h30-2h we can start pouring it.
Our picnic cooler was modified to add a little tap at the bottom as well as a filter inside (stainles steel braid), the biggest filter is actually our mash itself, I usually put the first few liters back in in an attempt to obtain a clearer result.&lt;/p>
&lt;!-- ![filtration](/img/brew/TODO) -->
&lt;h1 id="cooking">Cooking&lt;/h1>
&lt;p>We want to get a guenine boil for 60-90minutes and we&amp;rsquo;ll add in the hops to infuse at various times.&lt;/p>
&lt;!-- ![cuisson](/img/brew/TODO) -->
&lt;h1 id="cooling">Cooling&lt;/h1>
&lt;p>It&amp;rsquo;s best to cooldown our resulting beer quicker to avoid oxydation and allow us to add the yeast sooner.
We use a copper tube with cool water to do that, it&amp;rsquo;s best to move it a bit regularly to make it more effective.&lt;/p>
&lt;!-- ![séchage](/img/brew/TODO) -->
&lt;p>We can now pour everything into a fermentation bucket that should be disinfected with chemo pro OXI.
It&amp;rsquo;s possible to add a step in order to avoid hop deposits : into a first bucket with a filter, then in the final one.&lt;/p>
&lt;h1 id="fermentation">Fermentation&lt;/h1>
&lt;p>once the soon-to-be-beer is at room temperature we can finally add the yeast and some water in the airlock.
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/brew/ensemencement.jpg" alt="ensemencement">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/brew/fermentation.jpg" alt="fermentation">&lt;/p>
&lt;h1 id="bottling">Bottling&lt;/h1>
&lt;p>Not my favourite part, it takes a huge amount of time to clean/disinfect all material including the bottles.
I chose to clean bottles by filling them first with a chemical product, then emptying and drying before filling them with beer.&lt;/p>
&lt;!-- ![séchage](/img/brew/TODO) -->
&lt;p>A trick here is to use this long straw in order to bottom-fill the bottles, this avoids too much foam forming.
Finally, we printed some labels and stuck them with basic glue stick.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/brew/remplissage.jpg" alt="remplissage">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/brew/encapsuleuse.jpg" alt="encapsuleuse">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/brew/etiquette.jpg" alt="résultat">&lt;/p>
&lt;!--
#Dégustation
FINALLY
![dégustation](/img/brew/TODO) -->
&lt;hr>
&lt;style>
.canon { background: white; width: 100%; height: auto;}
&lt;/style></description></item><item><title>simple climbing homewall [en]</title><link>https://maaaathieu4a.github.io/post/ghetto-homewall.en/</link><pubDate>Mon, 28 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maaaathieu4a.github.io/post/ghetto-homewall.en/</guid><description>&lt;p>Everything was closed back in march, I didn&amp;rsquo;t want to invest too much money into that project either, so it&amp;rsquo;s essentially built with what was laying around.
The build is basically a few thick OSB pannels (I know plywood is better, but these are 23mm; enough to be solid and it&amp;rsquo;s inside) screwed directly to the roof frame for a wall that ended up approximately 62 degrees steep. There&amp;rsquo;s a roof feature in the middle because of a beam crossing.&lt;/p>
&lt;p>For holds I had access to a set of old entreprise holds from my dad. To be able to bolt them, I soldered a nut on a metal plate and screwed that on the backside in order to make some poor man&amp;rsquo;s t-nut.
Most of the wooden holds are made with scrap wood, crimps are easy to do with plywood.
total budget is ridiculous since I had most of these things laying around and access to good tools already.&lt;/p>
&lt;p>At the end some isolating pannels were added to the ceiling, which makes it a bit better but obviously was not helping much on the warmest sunniest days.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall-space.jpg" alt="wall-space">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall-1.0.jpg" alt="wall-1.0">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall.jpg" alt="wall">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall-detail-1.jpg" alt="wall-detail1">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall-detail2.jpg" alt="wall-detail2">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall-detail3.jpg" alt="wall-detail3">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall-final.jpg" alt="wall-final">&lt;/p>
&lt;p>Special thanks to my dad for lending me that space and who helped me a lot to bring this wall to life.&lt;/p>
&lt;p>Small 2021 update after getting some new holds and a big reset :
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall-reset.jpg" alt="wall-reset">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall-newholds.jpg" alt="wall-newholds">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall-back.jpg" alt="wall-back">&lt;/p>
&lt;style>
.canon { background: white; width: 100%; height: auto;}
&lt;/style></description></item><item><title>Un pan d'escalade bon marché [fr]</title><link>https://maaaathieu4a.github.io/post/ghetto-homewall/</link><pubDate>Mon, 28 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maaaathieu4a.github.io/post/ghetto-homewall/</guid><description>&lt;p>Tout a fermé en mars et il était formellement interdit d&amp;rsquo;aller en forêt profiter des bonnes conditions, je n&amp;rsquo;avais pas non-plus envie de trop investir dans ce projet, ce mur a donc été construit essentiellement avec ce que j&amp;rsquo;avais en réserve.
c&amp;rsquo;est très simple : quelques plaques d&amp;rsquo;OSB traité de 23mm accrochés sur une charpente. C&amp;rsquo;est à 62 degrés avec un toit horizontal en plein milieu à cause d&amp;rsquo;une poutre qui traverse.&lt;/p>
&lt;p>Pour les prises j&amp;rsquo;ai pu récupérer un vieux set entreprises de mon père. Afin de faire des attaches maison, des écrous sont soudés sur des plaques metalliques vissées derrière le mur, ce qui permet de visser les prises.&lt;/p>
&lt;p>Toutes les prises en bois sont faites avec du bois de récup&amp;rsquo;, la majorité en chute de planches et bien poncées.&lt;/p>
&lt;p>un peu plus tard des panneaux d&amp;rsquo;isolation ont été ajoutés, évidemment pas très efficaces au plus fort de l&amp;rsquo;été mais ça aide quand même.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall-space.jpg" alt="wall-space">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall-1.0.jpg" alt="wall-1.0">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall.jpg" alt="wall">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall-detail1.jpg" alt="wall-detail1">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall-detail2.jpg" alt="wall-detail2">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall-detail3.jpg" alt="wall-detail3">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall-final.jpg" alt="wall-final">&lt;/p>
&lt;p>Remerciements à mon père pour me prêter l&amp;rsquo;espace et pour son aide précieuse.&lt;/p>
&lt;p>Mise à jour 2021 après arrivage de nouvelles prises et reset :
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall-reset.jpg" alt="wall-reset">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall-newholds.jpg" alt="wall-newholds">
&lt;img src="https://maaaathieu4a.github.io/img/wall/wall-back.jpg" alt="wall-back">&lt;/p>
&lt;style>
.canon { background: white; width: 100%; height: auto;}
&lt;/style></description></item></channel></rss>